\documentclass{article}
\usepackage{tpack}


% \usepgfplotslibrary{external} 
% \tikzexternalize


% \titleformat
%     {\subsection}           % Part
%     [block]                 % Part Shape
%     {\normalfont\Large}     % Font Size
%     {}                      % Label Numbering
%     {0mm}                   % Part Separation
%     {}                      % Code Before
%     []                      % Code After

%     \titlespacing*{\subsection}{0mm}{5mm}{2.5mm}


\title{EM607 - Vibrações Mecânicas}
\author{Guilherme Nunes Trofino}
\authorRA{217276}
\project{Atividade Teórica}


\begin{document}
    \maketitle
\newpage

\section{Atividade Teórica}
\paragraph{Apresentação}Resolução das questões de Vibrações Mecânicas por Guilherme Nunes Trofino, 217276, sobre a \textbf{Desacoplamento e Superposição Modal} de um Sistema de 1-DOF com Amortecimento Viscoso Forçado com as seguintes características:
\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item $m_1$ e $m_2$, \textbf{Massa}: 1 kg;
    \item $k_2$, \textbf{Constante Elástica}: 0.8 MN/m;
    \item $k_1$ e $k_3$, \textbf{Constante Elástica}: 0.4 MN/m;
\end{enumerate}

\begin{exercise}\label{ex1}
    Determine as respectivas matrizes do Modelo Modal:
    \begin{enumerate}
        \item Matriz dos Autovalores: $[\bar{\omega}_n]$;
        \item Matriz dos Autovetores: $[\psi]$;
    \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{resolution}
    Considera-se as seguintes equações para o sistema de 2-DOF sem Amortecimento Viscoso Forçado por duas Entradas Harmônicas dadas por $f_1(t) = F_1 e^{j\omega t}$ e $f_2(t) = F_2 e^{j\omega t}$:
    \begin{equation*}
        \begin{cases}
            m_1 \ddot{x}_1 = -k_1 x_1 + k_2 (x_2 - x_1) + f_1\\
            m_2 \ddot{x}_2 = -k_3 x_2 - k_2 (x_2 - x_1) + f_2\\
        \end{cases}
        \to
        \underbrace{\begin{bmatrix} m_1 & 0\\ 0 & m_2\end{bmatrix}}_{\mathbf{M}} 
        \begin{Bmatrix} \ddot{x}_1\\ \ddot{x}_2\end{Bmatrix} + 
        \underbrace{\begin{bmatrix} k_1 + k_2 & -k_2\\ -k_2 & k_2 + k_3\end{bmatrix}}_{\mathbf{K}}
        \begin{Bmatrix} x_1\\ x_2\end{Bmatrix} =
        \begin{Bmatrix} f_1\\f_2\end{Bmatrix} 
    \end{equation*}
    Deseja-se encontrar as matrizes do Modelo Modal, dessa forma será necessário solucionar o seguinte Autoproblema $|\mathbf{K} - \omega^2\mathbf{M}| = 0$ como demonstrado a seguir:
    \begin{equation*}
        \begin{vmatrix}
            \begin{bmatrix} k_1 + k_2 & -k_2\\ -k_2 & k_2 + k_3\end{bmatrix} 
            -\omega^2 \begin{bmatrix} m_1 & 0\\ 0 & m_2\end{bmatrix}
        \end{vmatrix} = 0
        \quad\to\quad
        \begin{vmatrix}
            (k_1 + k_2) - \omega^2 m_1 & -k_2\\
            -k_2 & (k_2 + k_3) - \omega^2 m_2\\
        \end{vmatrix} = 0
    \end{equation*}
    Obtém-se a seguinte equação:
    \begin{equation*}
        \omega^4 m_1 m_2 - \omega^2 (m_2(k_1 + k_2) + m_1(k_2 + k_3)) + k_1 k_3 + k_2 k_3 + k_1 k_2 = 0
    \end{equation*}
    Quando considera-se os valores do exercício têm-se:
    \begin{equation*}
        \omega^4 - 2.4\cdot 10^{6} \omega^2 + 0.8\cdot 10^{12} = 0
        \quad \to \quad
        \begin{cases}
            \omega_1^2 = 0.4\cdot 10^{6}\text{ rad/s}\\
            \omega_2^2 = 2.0\cdot 10^{6}\text{ rad/s}
        \end{cases}
    \end{equation*}
    Na sequência será necessário substituir as Frequências Naturais obtidas na equação para determinar os respectivos Autovalores capazes de solucionar a seguinte equação $[\mathbf{K} - \omega^2\mathbf{M}]{x} = {0}$ como demonstrado a seguir:
    \begin{equation*}
        \begin{bmatrix} (k_1 + k_2) - \omega^2 m_1 & -k_2\\ -k_2 & (k_2 + k_3) - \omega^2 m_2\\\end{bmatrix} 
        \begin{Bmatrix} x_1 \\ x_2\end{Bmatrix} =
        \begin{Bmatrix} 0 \\ 0\end{Bmatrix}
        \quad \to \quad
        \begin{cases}
            \text{quando } \omega_1^2 \to x_1 = +x_2 & \psi_1 = \begin{Bmatrix} +1\\ +1\end{Bmatrix}\\
            \text{quando } \omega_2^2 \to x_1 = -x_2 & \psi_2 = \begin{Bmatrix} +1\\ -1\end{Bmatrix}
        \end{cases}
    \end{equation*}
    Dessa forma têm-se:
    \begin{equation}
        \boxed{
            [\bar{\omega}_n] = 
            \begin{bmatrix} \omega_1^2 & 0\\ 0 & \omega_2^2\end{bmatrix} = 
            \begin{bmatrix} 0.4 & 0\\ 0 & 2.0\end{bmatrix} \cdot 10^6
        }
        \quad\text{e}\quad
        \boxed{
            [\psi] = 
            \begin{bmatrix} \psi_1 & \psi_2\end{bmatrix} = 
            \begin{bmatrix} +1 & +1\\ +1 & -1\end{bmatrix}
        }
    \end{equation}
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex2}
    Determine as respectivas matrizes na Base Modal:
    \begin{enumerate}
        \item Matriz de Massa Diagonalizadas: $\bar{m}_r$;
        \item Matriz de Rigidez Diagonalizadas: $\bar{k}_r$;
    \end{enumerate}
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex3}
    Considere para os demais exercícios que $f_1 \neq 0$, Harmônica e não nula, e $f_2 = 0$.
\end{exercise}
\begin{exercise}\label{ex4}
    Determine as respectivas Equações do Movimento Desacopladas.
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex5}
    Verifique as curvas de Resposta em Frequência associadas a cada Equação Desacopladas.
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex6}
    Determine as Funções de Transferência da força para os deslocamentos de $m_1$ e $m_2$.
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex7}
    Determine as curvas de Receptância de $m_1$ e $m_2$ das Equações Desacopladas. (\ref{ex3})
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex8}
    Nota-se o efeito da Superposição Modal em Frequência?
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex9}
    Formule o sistema no Modelo de Estados.
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex10}
    Determine as curvas de Receptância de $m_1$ e $m_2$ no Modelo de Estados. (\ref{ex3})
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex11}
    Compare as respostas do Modelo de Estados com das Equações Desacopladas. Discuta.
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex12}
    Inclua Amortecimento Proporcional ao problema e verifique o Desacoplamento das Equações. Analise novamente as respectivas curvas variando o amortecimento.
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex13}
    Inclua Amortecimento Proporcional e verifique a Diagonalização das Matrizes de Massa e de Rigidez.
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}


\newpage\begin{exercise}\label{ex14}
    Determine a Matriz de Amortecimento Modal em sua Forma Padronizada. ($2\xi\omega_n$)
\end{exercise}
\begin{resolution}
    
\end{resolution}

\end{document}